\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage{comment} % enables the use of multi-line comments (\ifx \fi) 
\usepackage{lipsum} %This package just generates Lorem Ipsum filler text. 
\usepackage{fullpage} % changes the margin
\usepackage[a4paper, total={7in, 10in}]{geometry}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsthm}  % assumes amsmath package installed
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{bm}

% \usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[numbered]{mcode}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
    \usetikzlibrary{shapes,arrows}
    \usetikzlibrary{arrows,calc,positioning}

    \tikzset{
        block/.style = {draw, rectangle,
            minimum height=1cm,
            minimum width=1.5cm},
        input/.style = {coordinate,node distance=1cm},
        output/.style = {coordinate,node distance=4cm},
        arrow/.style={draw, -latex,node distance=2cm},
        pinstyle/.style = {pin edge={latex-, black,node distance=2cm}},
        sum/.style = {draw, circle, node distance=1cm},
    }
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mdframed}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{CJKutf8}
    
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\alph{subsection}}

\newenvironment{problem}[2][Q]
    { \begin{mdframed}[backgroundcolor=gray!20] \textbf{#1 #2} \\}
    {  \end{mdframed}}

% Define solution environment
\newenvironment{solution}
    {\textit{Solution:}}
    {}

\renewcommand{\qed}{\quad\qedsymbol}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
%Header-Make sure you update this information!!!!
\noindent
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\large\textbf{课程: 人工智能} \hfill \textbf{作业 5}   \\
北航软件学院 \\
\normalsize 学期: 2024，春季\hfill 提交截止时间:  2024年5月2日, 11：59 PM \\
\noindent\rule{7in}{2.8pt}
\textbf{提醒注意:}
\begin{itemize}
\item 本次作业发布于2024年4月12日，截止于2024年5月2日。
\item 作业分为三部分：问答题、实训题、以及实训题报告
\begin{itemize}
    \item 问答题答案可以手写并扫描，或者用latex（或word）手打，最终以QA.pdf文件命名。
    \item 实训题按照项目共享链接内要求和基础代码进行作答。
    \item 报告部分同样可以手写或者手打，以Report.pdf文件命名。
    \item 作业提交格式：$<student ID>$\_$<name>$\_A2.zip。比如1921102\_田嘉怡\_A2.zip
    \item 提交的zip文件要求（仅）包括：
    \begin{itemize}
        \item 实训题文件：包括 main.ipynb，以及predict.csv文件。
        \item 问答题答案：QA.pdf
        \item 报告：Report.pdf
    \end{itemize}
    
\end{itemize}
\item 作业压缩包需要在spoc平台上提交。
\item 每迟交1天（不满1天按1天计算），本次作业扣除10\%分数。
\item 不按作业要求和格式提交，视情况扣分。不得抄袭。
\end{itemize}

\noindent\rule{7in}{1pt}
\textbf{第一部分：问答题}（4分）
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% % Problem 1
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{problem}{1}
% % (本题不好回答)以机器为载体来模拟人类智能的某一方面，可以通过以符号主义为核心的逻辑推理、以问题求解为核心的探寻搜索、以数据驱动为核心的机器学习、以行为主义为核心的强化学习、以博弈对抗为核心的决策智能等方法来实现。请比较上述人工智能不同方法的优劣。
% \end{problem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problem 1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{problem}{1 (1分)}
请问深度学习和传统的机器学习有什么区别?
\end{problem}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problem 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{problem}{2 (1分)}
在前馈神经网络中，所有的参数能否被初始化为0？如果不能，能否全部初始化为其他相同的值？原因是什么？

\end{problem}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problem 3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{problem}{3 (2分)}
logistic sigmoid函数在深度学习中用途很广。根据函数表达式回答下列问题：
\begin{equation}
    \sigma(x)=\frac{1}{1+e^{-x}}
\end{equation}
(1)证明$1-\sigma(x)=\sigma(-x)$；\\
(2)证明 $\sigma'(x)=\sigma(x)(1-\sigma(x))$ ,其中$\sigma'(x)=\frac{d}{dx}\sigma(x)$。并画出$\sigma(x)$和$\sigma'(x)$的函数图像；\\
(3)神经网络通常都是layer-by-layer处理，比如，对于输入$\bm{x}$,输出$\bm{y}$可以用下列式子表示：
\begin{equation}
    \bm{y}=f^{(L)}(f^{(L-1)}(f^{2}(f^{1}(x))))
\end{equation}
式子中$f^{(i)}$代表着神经网络中的第$i$层，当神经网络层数（式子中的L）很大的时候，我们称为深度神经网络。
神经网络优化算法一般选择随机梯度下降算法，我们用$\bm{\theta}$表示神经网络中的参数，$\bm{g}$表示神经网络对应损失函数的梯度，神经网络参数更新用下式表示：
\begin{equation}
    \bm{\theta}^{new}\leftarrow \bm{\theta}-\lambda \bm{g}
\end{equation}
式子中$\lambda$是学习率。梯度计算采用链式法则。设$\bm{\theta}^{(i)}$为第i层的参数，$\bm{y}^{(i)}$是i层的输出：
\begin{equation}
    \frac{\partial l}{\partial(\bm{\theta}^{(i)})^{T}}
    =\frac{\partial l}{\partial(\bm{y}^{(i)})^{T}} 
    \frac{\partial \bm{y}^{(i)}}{\partial(\bm{\theta}^{(i)})^{T}}
\end{equation}
式子中$l$是损失函数，我们的目标是将损失函数最小化。计算过程被称为损失函数的反向传播。因为在这个过程中，损失函数从最后一层传播到第一层。
这种方法经常会遇到梯度消失问题，这意味着，梯度$ \frac{\partial l}{\partial(\bm{\theta}^{(i)})^{T}}$变得非常小，即当梯度从最后一层传播到第一层时， $\|\frac{\partial l}{\partial(\bm{\theta}^{(i)})^{T}}\|\rightarrow 0$（很快趋向0）。sigmoid激活函数在神经网络中是一种常用的激活函数，即每一层的函数$f^{(i)}$均对其输入进行逐元素的sigmoid激活。 \\
证明sigmoid激活函数很容易导致梯度消失问题。（提示：你可以观察在梯度下降过程中网络的某一个元素，也可以参考（2）画出的函数图像。）
\end{problem}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problem 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newpage
\noindent\rule{7in}{1pt}
\textbf{第二部分：实训题（共4分）}
\\ \\
\textbf{实训题要求:}
\begin{itemize}
    \item 本次作业包括1个实训题，作业要求以及基础代码以Aistudio项目的形式发布。
    \item 发布项目链接有效期3天，请在作业发布3天内fork这个项目，生成``我的项目''，并在自己fork的项目下进行作答，生成答案后按要求保存提交。
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problem 1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{problem}{1 动物图片分类-构造神经网络}

在本作业中，首先给出了手写数字识别的示例。该示例中，展示了数据准备，网络配置和模型训练评估三部分的内容。阅读该示例可以帮助理解深度学习的一般过程。在动物图片分类的项目中，有以下任务需要完成，助教将根据任务完成的情况来给予分数。评判标准包括代码和实验结果两部分，实训题给分更关注代码逻辑和完整性。请在实验报告中写明实验结果和代码思路。

助教已经构建好了一个简单的卷积神经网络和训练流程，这是代码中已经实现的部分，你可以在这基础上进行改进。
以下是对于改进的一些提示：

\begin{itemize}
    \item 采用数据增强（data augmentation），对输入图片进行裁剪或者旋转等来提高性能。
    \item 改变网络结构，例如增加卷积层数，或者使用VGG等其他深度学习网络。注意：不要采用任何的预训练模型。（复杂的网络有过拟合风险，调整网络结构后超参需要随之调整。）
    \item 可自由发挥，例如引入半监督（伪标签）、vit transformer等。
\end{itemize}


实验介绍详情和参考基础代码请参见Aistudio中的共享项目\href{https://aistudio.baidu.com/studio/project/partial/verify/7715706/5762c0421ac64a2695bc3c75f66df620}{“人工智能作业二-动物图像分类”}。

\end{problem}

\noindent\rule{7in}{1pt}
\textbf{第三部分：实训题实验报告（共2分）}
\begin{itemize}
    \item 请按照实验报告模板完成实验报告。
    \item 实验报告模板是通用模板，可根据每个作业要求的差别，自由进行微调。
\end{itemize}

\end{CJK}
\end{document}